\chapter{Anexos} \label{app:app}
  A continuación se encuentran todos los anexos del trabajo separados según la afinidad de los temas que trata cada uno.

  \todo[inline]{Revisar el orden de los anexos, quizás sea preferible alguno antes que otro.}
  \section{Anexo \texorpdfstring{\(\alpha\)}{Alfa}} \label{app:alpha}
    En esta sección del anexo se podrán encontrar las principales ecuaciones que sustentan las decisiones y establecen la principal guía del desarrollo para las distintas etapas que componen al amplificador, así también como en su operación como una unidad completa.

      \subsection{Ecuaciones para los transistores \glsxtrshort{mos} tipo N del nodo}

        \subsubsection{Región de triodo o \(V_{DS} \leq V_{GS} - V_{TH}\)}
          La ecuación derivada de la corriente de sumidero (\(Drain\)) a lo largo del canal es:
          \begin{equation}
            I_{D} = \mu_{n} C_{ox} \frac{W}{L} \left[(V_{GS} - V_{TH}) V_{DS} - \frac{1}{2} V_{DS}^{2}\right]
            \label{eq:ID_triodo_NMOS}
          \end{equation}
          Donde \(L\) es el largo efectivo del canal.
          A la expresión \(V_{GS} - V_{TH}\) se la llama: <<voltaje de overdrive>>.
          Y a la relación \(W/L\) se la domina: <<relación de aspecto>> del transistor.

          Si en la \Cref{eq:ID_triodo_NMOS} se calcula la variación de la corriente de sumidero respecto a la variación de la tensión sumidero-fuente, esto es, si calculamos \(\delta I_{D} / \delta V_{DS}\) encontramos la expresión para la familia de curvas para los valores máximos de corriente del canal:

          \begin{equation}
            I_{D,\,max} = \frac{1}{2} \mu_{n} C_{ox} \frac{W}{L} (V_{GS} - V_{TH})^{2}
            \label{eq:ID_max_NMOS}
          \end{equation}
          Esta ecuación muestra un comportamiento parabólico en función del valor de \(V_{GS}\) para cuando se modifica el valor de \(V_{DS}\).

          \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[width=0.65\textwidth]{teoria/Razavi_ID-vs-VDS_triode-region.png}
            \caption{\(I_{D}\) versus \(V_{DS}\) en la <<región de triodo>>}
            \label{fig:ID-vs-VDS_triode-region}
          \end{figure}

          Cuando \(V_{DS} \leq\ V_{GS} - V_{TH}\) (tensión sumidero-fuente menor al <<voltaje de overdrive>>) se dice que el dispositivo está operando en la <<región triodo>> (también conocida como la <<región lineal>>). Esto se explica en el siguiente desarrollo:

          Partiendo de la \Cref{eq:ID_triodo_NMOS} y asumiendo que: \(V_{DS} \ll 2(V_{GS} - V_{TH})\), tenemos:

          \begin{equation}
            I_{D} \approx \mu_{n} C_{ox} \frac{W}{L} (V_{GS} - V_{TH}) V_{DS}
            \label{eq:ID_deep-triode_NMOS}
          \end{equation}
          Expresión que tiene un comportamiento lineal, para un valor dado de \(V_{GS}\), en función de \(V_{DS}\). Esto es, cada una de las parábolas descritas por la \Cref{eq:ID_max_NMOS} puede ser aproximada como una linea recta (siguiendo la \Cref{eq:ID_deep-triode_NMOS}) cuando \(V_{DS}\) es pequeño.

          De lo anterior, se desprende que el camino formado entre sumidero (\(Drain\)) y fuente (\(Source\)) puede ser representado por una resistencia lineal igual a:

          \begin{equation}
            R_{on} = \frac{1}{\mu_{n} C_{ox} \frac{W}{L} (V_{GS} - V_{TH})}
            \label{eq:r-on_deep-triode_NMOS}
          \end{equation}

          \todo[inline]{Reemplazar con los valores del nodo donde sea posible. Por ejemplo para los valores extraídos para \(C_{ox}\), etc.}

          \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[width=0.65\textwidth]{teoria/Razavi_operacion-lineal_region-triodo-profunda.png}
            \caption{Operación lineal en la parte más profunda de la <<región de triodo>>}
          \end{figure}

          Para este rango de valores, donde se cumple la condición antes mencionada \(V_{DS} \ll 2(V_{GS} - V_{TH})\) decimos que el dispositivo opera con un comportamiento lineal en la zona más recóndita de la <<región de triodo>>.

          Este comportamiento de los \glsxtrshort{mosfet}s, si bien puede parecer anecdótico por la pequeña región de voltaje en la que se mantienen verdaderas las condiciones para que se pueda asumir un comportamiento lineal, tiene un rol crucial en la electrónica analógica, principalmente como dispositivo configurable. \cite{analog_CMOS_design_IC_Razavi} \todo[inline]{La página de Razavi es la 16}


        \subsubsection{Región de saturación o \(V_{DS} > V_{GS} - V_{TH}\)}
          Otra región de interés del comportamiento de los transistores es para cuando el voltaje entre sumidero y fuente supera el voltaje de overhead.

          Según la \Cref{eq:ID_triodo_NMOS} la curva de corriente debería comenzar a caer, en forma parabólica, hasta alcanzar nuevamente el eje \(x\) (comportamiento que se puede verificar en la \autoref{fig:ID-vs-VDS_triode-region} por las lineas punteadas que completan las curvas parabólicas para cada uno de los valores de \(V_{GS}\)). Sin embargo, este no es el comportamiento físico observado para el dispositivo. En cambio, se observa que una vez alcanzado el valor máximo establecido por la \Cref{eq:ID_max_NMOS} la corriente continúa más o menos de manera constante sin depender fuertemente del crecimiento del voltaje entre sumidero y fuente. Es entonces que decimos que el dispositivo opera en la <<región de saturación>>.

          Las condiciones de voltaje y el comportamiento correspondiente para la corriente pueden ser observados para el área oscurecida en la \autoref{fig:ID-vs-VDS_saturation-region}.

          \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[width=0.65\textwidth]{teoria/Razavi_ID-vs-VDS_saturation-region.png}
            \caption{\(I_{D}\) versus \(V_{DS}\) en la <<región de saturación>>}
            \label{fig:ID-vs-VDS_saturation-region}
          \end{figure}

          El motivo por el cual la corriente pasa a tener un valor aproximadamente constante se debe a que el canal sufre un ahorcamiento (<<pinch-off>>).

          Este fenómeno, está vinculado con la densidad de cargas eléctricas locales (\(Q_{d}\)) en la capa de inversión definida por la tensión local (\(V(x)\)).

          A medida que se avanza a lo largo del canal debajo de la compuerta (\(Gate\)) (entre sumidero (\(Drain\)) y fuente (\(Source\))) la tensión experimentada punto a punto, expresada mediante: \(V_{GS} - V(x) - V_{TH}\), varía a lo largo del eje \(x\). Para cuando \(V(x)\) se aproxima en valor a \(V_{GS} - V_{TH}\) entonces la densidad de cargas en ese punto del canal (\(Q_{d}(x)\)) cae a cero y será en ese punto en el canal en donde terminará la capa de inversión: \(x \leq L\) y se dice que el canal sufrió un ahorcamiento. Como este comportamiento está determinado en función de la tensión \(V_{DS}\), se deriva de lo anterior que el punto en el que \(Q_{d}\) se hace igual a cero se irá desplazando cada vez más hacia la fuente mientras mayor sea el valor de \(V_{DS}\) y viceversa.

          A pesar que el canal de inversión tiene un ahorcamiento para \(x \leq L\) la conducción de corriente se mantiene a lo largo del dispositivo. Esto se explica por la gran velocidad alcanzada por los electrones a medida que se acercan al punto de ahorcamiento ya que: \(v = I / Q_{d}\) y como \(Q_{d} \rightarrow 0 \Rightarrow v \rightarrow \infty\), por lo que las cargas simplemente atraviesan la región de agotamiento alcanzando, finalmente, el terminal de sumidero.

          Con estas consideraciones, el desarrollo de la \Cref{eq:ID_triodo_NMOS} puede ser re-evaluado, obteniendo:

          \begin{equation}
            I_{D} = \frac{1}{2}\mu_{n}C_{ox}\frac{W}{L'}(V_{GS} - V_{TH})^{2}
            \label{eq:ID_saturacion_NMOS_L_prima}
          \end{equation}

          De lo que podemos inferir que \(I_{D}\) es relativamente independiente de \(V_{DS}\) mientras \(L'\) (longitud del canal hasta el punto de <<pinch-off>>) se mantenga cercano a \(L\) y que cuenta con un comportamiento cuadrático.

          Conociendo el valor de \(I_{D}\), podemos despejar para obtener el valor de \(V_{GS}\) como:

          \begin{equation}
            V_{GS} = \sqrt{\frac{2 I_{D}}{\mu_{n} C_{ox} \frac{W}{L'}}} + V_{TH}
          \end{equation}

      \subsection{Ecuaciones para los transistores \glsxtrshort{mos} tipo P del nodo} \label{subsec:eq_transistores_PMOS}

          Las Ecuaciones \ref{eq:ID_triodo_NMOS} y \ref{eq:ID_saturacion_NMOS_L_prima} para dispositivos \glsxtrshort{mos} tipo P se reescriben como:

          \begin{equation}
            I_{D} = -\mu_{p} C_{ox} \frac{W}{L} \left[(V_{GS} - V_{TH}) V_{DS} - \frac{1}{2} V_{DS}^{2}\right]
            \label{eq:ID_triodo_PMOS}
          \end{equation}

          y

          \begin{equation}
            I_{D} = - \frac{1}{2}\mu_{p}C_{ox}\frac{W}{L'}(V_{GS} - V_{TH})^{2}
            \label{eq:ID_saturation_PMOS}
          \end{equation}

          Donde los signos negativos representan el flujo de los huecos en sentido inverso respecto a nuestra asunción de que las cargas se desplazan desde el sumidero hacia el fuente (sentido de referencia de las cargas para un transistor \glsxtrshort{mos} tipo N).

          También vale la pena aclarar que, para este dispositivo, los valores para las magnitudes representadas por \(V_{GS}\), \(V_{DS}\), \(V_{TH}\) y \(V_{GS} - V_{TH}\) son todos negativos para un transistor que está encendido.

          A pesar de las similitudes en las expresiones que modelan su comportamiento, es importante resaltar que el valor de movilidad de los huecos es, aproximadamente, la mitad de aquel para los electrones por lo que se dice que los dispositivos \glsxtrshort{pmos} sufren de una capacidad de entrega de corriente menor.\\

          Finalmente, a modo de resumen, se presenta la \autoref{fig:regiones_de_operacion_MOS}. Esta condensa todos los puntos de operación importantes deducidos a lo largo de esta sección, brindando un resumen de todas las condiciones posibles de operación para los dispositivos \glsxtrshort{mosfet}.

          \begin{figure}[H]
            \centering
            \incfig{../recursos/imagenes/teoria/}{regiones_de_operacion_VDS_vs_VGS}
            \caption{Áreas de trabajo teóricas de los dispositivos \glsxtrshort{mos}. En el caso de los transistores tipo P los ejes tendrán signos negativos.}
            \label{fig:regiones_de_operacion_MOS}
          \end{figure}
          \todo[inline]{Revisar la página 18 (ejemplo 2.2) de Razavi que muestra como leer el gráfico y analizarlo.}


      \subsection{Transconductancia \glsxtrshort{mos}} \label{subsec:eq_transconductancia}
        Un \glsxtrshort{mosfet} operando en saturación produce una corriente de salida que está en función del <<voltaje de overdrive>> entre compuerta y fuente (\(V_{GS}\)). Será posible entonces definir para él una característica eléctrica que indique cuán bien convierte el dispositivo el voltaje de entrada a la corriente de salida.
        \todo[inline]{Si bien es cierto, una de las ventajas del uso de gm es justamente su validez para toda región de operación del dispositivo, y no solamente para la región de saturación.}

        Como los transistores trabajarán principalmente con señales, estaremos frente a \textit{cambios} en la corriente y la tensión. Definimos entonces esta característica eléctrica como el cambio o la variación en la corriente de sumidero con respecto al cambio o variación en el voltaje entre compuerta y fuente (\(V_{GS}\)). Como esta es la relación de una corriente entre un voltaje, la definimos como <<transconductancia>> y se denotará como \(g_{m}\) expresada como:

        \begin{align}
          g_{m} &= \left. \frac{\partial I_{D}}{\partial V_{GS}} \right\vert_{V_{DS} \: (\textrm{cte})} \\
                &= \frac{\partial \left(\frac{1}{2}\mu_{n}C_{ox}\frac{W}{L'}(V_{GS} - V_{TH})^{2} \right)}{\partial V_{GS}} \\
                &= \mu_{n} C_{ox} \frac{W}{L} (V_{GS} - V_{TH}) \\
                &= \mu_{n} C_{ox} \frac{W}{L} V_{ov}
        \end{align}

        La \Cref{eq:transconductancia_MOS_analitica}, que define a \(g_{m}\), es repetida para iniciar el análisis por cuestiones de comodidad. En esta se realiza el reemplazo de \(I_{D}\) con la \Cref{eq:ID_saturacion_NMOS} ya que es la corriente hallada para la condición donde \(V_{DS} \: (\textrm{cte})\).

        Como ya se mencionó en la \refAutoSectionName{subsec:evaluando_la_curva_gm_versus_ID}, se puede interpretar que \(g_{m}\) representa cuan sensible es el dispositivo: si \(g_{m}\) es alto, una pequeña variación en el valor de la tensión \(V_{GS}\) resultará en un gran cambio en la corriente \(I_{D}\).

        La magnitud es expresada como la inversa de la resistividad (\(\nicefrac{1}{\Omega}\)) o en Siemens (\(\SI{}{\siemens}\)).

        El valor de \(g_{m}\) en la región de saturación es igual a la inversa de \(R_{on}\) en la zona de <<triodo profunda>>. Por lo que \(g_{m}\) también puede ser expresada como:

        \begin{align}
          g_{m} &= \sqrt{2 \mu_{n} C_{ox} \frac{W}{L} I_{D}} \\
                &= \frac{2 I_{D}}{V_{GS} - V_{TH}}
        \end{align}

        \begin{figure}[H]
          \centering
          \includegraphics[width=\textwidth]{teoria/Razavi_transconductancia-vs-variables.png}
          \caption{}
          \label{fig:transconducancia-vs-variables}
        \end{figure}

        Como se puede observar en las tres gráficas anteriores, el valor de \(g_{m}\) tiene dependencia con las principales variables que determinan el comportamiento de los transistores \glsxtrshort{mos} (el <<voltaje de overdrive>>: \(V_{GS} - V_{TH}\) y la corriente del dispositivo: \(I_{D}\)) por lo que no será un valor que se mantenga relativamente constante en su rango completo de operación aunque sí se lo puede asumir así para el comportamiento en pequeña señal.

        % Finalmente, cabe destacar que el concepto de transconductancia, existe o puede ser también definido para un dispositivo operando en la región de triodo.
        % \todo[inline]{Es necesario ahondar en este desarrollo?. En ese caso ver el ejemplo en la página 20 de Razavi.}

        Para un transistor \glsxtrshort{mos} tipo P las ecuaciones para la transconductancia en la región de saturación pueden ser expresadas como:

        \begin{align}
          g_{m} &= - \mu_{p} C_{ox} \frac{W}{L} (V_{GS} - V_{TH}) \\
                &= \sqrt{2 \mu_{p} C_{ox} \frac{W}{L} I_{D}} \\
                &= \frac{- 2 I_{D}}{V_{GS} - V_{TH}}
        \end{align}

        
        Existen definiciones de figuras de mérito que dejan de manifiesto las relaciones de proporcionalidad deseadas para los dispositivos, así como también la relación de compromiso que pueda existir entre las principales magnitudes de estos. Una de aquellas es conocida como: <<Eficiencia del transistor>> (del inglés: <<\glsxtrfull{te}>>)

        \begin{equation}
          TE = \frac{g_{m}}{I_{Q}} \propto \frac{\partial \log{I_{D}}}{\partial V_{GS}}
        \end{equation}

        Esta ecuación se puede interpretar como <<\textit{lo que se quiere} / \textit{lo que se paga para obtenerlo}>>. Así podemos ver el claro conflicto de intereses entre las magnitudes del dispositivo. Para obtener una gran ganancia, bajo ruido y buenas características en frecuencia necesitamos un gran \(g_{m}\), pero esto nos lleva hacia la derecha en las curvas de control del dispositivo como la \autoref{fig:simulacion_ID_VGS_NMOS_group} (correspondientes a las simulaciones \ref{sim:B} y \ref{sim:C} de la \autoref{tab:simulaciones_nmos_pmos}) implicando también una mayor corriente de trabajo. Básicamente, a mayor \(g_{m}\) mayor consumo estático (continuo) de corriente, que nos aleja de un diseño de <<bajo consumo>>.

        % Un análisis derivado del comportamiento de \(g_{m}\) es su normalización frente al valor de \(I_{D}\) y representación con escala logarítmica (procedimiento equivalente a realizar la derivación de la señal para analizar así la forma de la variación de la pendiente de la curva de la transconductancia \textbf{normalizada} del dispositivo) se puede entender el razonamiento detrás si se analizan las ecuaciones que fueran derivadas para los dispositivos:

        \subsection{Estimación de voltaje umbral (\(V_{TH}\)) para dispositivos tipo \glsxtrshort{mosfet}} \label{subsec:estimacion_voltaje_umbral}
          Existen varios métodos para estimar el valor que puede ser considerado el voltaje umbral, por ejemplo: el método propuesto por Razavi \cite[página 25]{analog_CMOS_design_IC_Razavi} que puede observarse en la \autoref{fig:estimacion-voltaje-umbral}:

        \begin{figure}[H]
          \centering
          \includegraphics[width=0.5\textwidth]{teoria/Razavi_estimacion-voltaje-umbral_1.png}
          \caption{Características sub-umbral para un dispositivo \glsxtrshort{mos}.}
          \label{fig:estimacion-voltaje-umbral}
        \end{figure}

        El método consiste en la proyección de lineas rectas (alrededor del punto de inflexión entre las dos pendientes marcadamente diferentes) que aproximan las regiones de inversión débil y fuerte, sobre una gráfica con las características de la \autoref{fig:simulacion_ID-log_VGS_NMOS_group} (obtenida para los dispositivos \glsxtrshort{mos} tipo N de la tecnología de nuestro nodo). Cada pendiente muestra un comportamiento diferente para las magnitudes involucradas, considerando que la representación del eje vertical es logarítmico.

        Finalmente, desde su punto de intersección, se proyecta hacia el eje horizontal pudiéndose encontrar así el valor de voltaje umbral estimado\footnote{El análisis anterior es un método deductivo, sencillo y rápido propuesto para casos en los que se cuente solo con las gráficas para un dispositivo desconocido, o bien, puedan estas ser generadas de forma experimental.}.


      \subsection{Los cinco grados de libertad del diseño \glsxtrshort{mosfet}}
        \todo[inline]{Revisar de mergear con la sección de efectos de segundo orden ya que están muy relacionados.}
        Así pueden clasificarse las cinco variables (o como se conoce por su sigla en inglés: <<\glsxtrfull{dof}>>) con las que se puede controlar el funcionamiento de un \glsxtrshort{mosfet}, ya sea \glsxtrshort{nmos} o \glsxtrshort{pmos}. A continuación se resumen las variables en un orden de menor a mayor impacto:

        \begin{enumerate}
          \item Voltajes
          \begin{enumerate}
            \item \(V_{SB}\): Responsable del <<efecto body>>: El incremento de \(V_{SB}\) incrementa \(V_{TH}\). Puede solucionarse cortocircuitando \(Bulk\) y \(Source\), pero esto implica un transistor con mayor área, capacidad de well mayor, acoplamiento entre \(S\) y \(B\) y potencialmente mayor ruido, además de ser una condición impuesta por la topología del diseño (no es un grado de libertad disponible para el diseñador).
            \item \(V_{DS}\): Responsable de la pendiente en la zona de saturación de las curvas características, <<efecto lambda>>: El incremento de \(V_{DS}\) genera un incremento de \(I_{D}\) (incluso en la zona de saturación) por el modelado de \(r_{o} = V_{A}/I_{D}\). Además, como \(V_{A}\) crece con el crecimiento de \(V_{DS}\), \(r_{o}\) se incrementa mientras más nos adentramos en la región de saturación. Esto sería deseable, pero por lo general los bajos voltajes de alimentación dificultan esta configuración. Además de que la topología también toma un rol importante en la delimitación de esta variable (no suele ser un grado de libertad disponible para el diseñador).
            \item \(V_{GS}\) (\(I_{D}\)): Voltaje principal de control, existe un acoplamiento muy fuerte entre \(V_{GS}\) y \(I_{D}\) ya que el \glsxtrshort{mosfet} es una fuente de corriente controlada por voltaje (del inglés: <<\glsxtrlong{vccs}>>). A pesar de esto, en el ámbito de los circuitos integrados, el control generalmente se realiza mediante una corriente de bias, mediante el uso de un espejo de corriente, que a su vez define el voltaje de bias \(V_{GS}\).
          \end{enumerate}

          \item Parámetros de tamaño
          \begin{enumerate}
            \item \(L\): En diseños digitales se suele tratar de usar pequeños valores para lograr menor área, menor capacidad y mayor velocidad. En forma transversal, en diseños analógicos se trata de usar grandes valores para obtener mayor ganancia, mayor correlación aleatoria de los dispositivos y menor ruido de <<flicker>>, obviamente lo anterior implica áreas grandes, mayores capacidades, menor velocidad y consumo elevado.
            \item \(W\) (\(V_{ov}\) antes, \(g_{m}/{I_{D}}\) ahora): Es el parámetro más difícil de determinar. Su elección es afectada por: \(g_{m}/I_{D}\) (que a su vez determinará la región de inversión del dispositivo y la <<eficiencia del transistor>> \glsxtrshort{te}), \(L\), \(I_{D}\) circulante. Por todo esto es que el rango de búsqueda del valor apropiado para \(W\) es muy extenso. Finalmente, una vez seleccionado un valor de \(W\), cualquier cambio en \(L\) o \(I_{D}\) va a tener impacto sobre \glsxtrshort{te} por lo que el proceso vuelve a comenzar. Por este motivo es que se migra a una metodología de diseño en la que prima el valor de \(g_{m}/I_{D}\) en reemplazo de \(W\). Esto es posible ya que existe una relación uno-a-uno entre \(I_{D}\) y \(g_{m}/I_{D}\) (al igual que como sucede con \(W\)), esto permite graficar y analizar toda curva contra \(g_{m}/I_{D}\) como variable independiente.
          \end{enumerate}
        \end{enumerate}

        Derivado de lo que ocurre con las metodologías actuales de diseño por el <<reemplazo>> de \(W\) con \(g_{m}/I_{D}\) es la capacidad de hacer la inferencia del valor de \(W\) par su fabricación:

        Tenemos que:
        \begin{equation}
          I_{D} \propto W
        \end{equation}

        Y que para unas curvas conocidas para un dispositivo de referencia:
        \begin{equation}
          I_{D} \leftrightarrow W
        \end{equation}

        \begin{equation}
          I_{Dx} \leftrightarrow W_{x}
        \end{equation}

        Entonces, por su relación lineal o <<uno-a-uno>>, se puede aplicar una multiplicación cruzada, de la forma:

        \begin{equation}
          W_{x} = W \frac{I_{Dx}}{I_{D}}
        \end{equation}

        Así estimando el valor para un \(W\) dado, basado en un método analítico, con rigor y simplificando el proceso de búsqueda de este parámetro fundamental.


      % \subsection{Más efectos de segundo orden}
      %   % \textbf{In today’s IC industry, a solid understanding of semiconductor devices is essential—more so in analog design than in digital design, because in the former, transistors are not considered to be simple switches, and many of their second-order effects directly impact the performance. Furthermore, as each new generation of IC technologies scales the devices, these effects become more significant. Since the designer must often decide which effects can be neglected in a given circuit, insight into device operation proves invaluable. Razavi página 7}

      %   Referenciar como afectan el modelado y sus tipos según la clasificación de: \cite{wikipedia_transistor_model}. Dejar la cita.
      %   \todo[inline]{Re-escribir}

      %   \todo{explicación de porqué tiene sentido (es esencial) hacer el estudio de los efectos de segundo orden cuando se analiza la tecnología a utilizar}
      %   \todo[inline]{Revisar si es necesario incluirlos (si agregan valor al trabajo en sí) si no llevar como anexo o quitar.}
      %   \begin{itemize}
      %     \item Efecto Body \todo[inline]{Filmina 36 U1.}
      %     \item Degradación de la movilidad por campo lateral \todo[inline]{Filmina 38 U1.}
      %     \item Temperatura \todo[inline]{Filmina 40 U1.}
      %   \end{itemize}

      %   \todo[inline]{Es necesario colocar el análisis del sistema en pequeña señal? Quizás tiene sentido hacerlo para modelar (e incluir) todos los efectos de segundo orden y derivar las ecuaciones que luego son utilizadas para darles sustento, quizás solo como anexo. Filmina 47 U1.}


      \subsection{Ecuaciones para el amplificador} \label{app:ecuaciones_para_el_amplificador}
        Se resume a continuación las principales ecuaciones del análisis de estabilidad del sistema.

        \subsubsection{Sin compensación}
          \begin{itemize}
            \item Función de transferencia
            \begin{equation}
              H(s) = \frac{v_{out}(s)}{v_{id}(s)} = \frac{K}{(1 + s/\omega_{p1})(1 + s/\omega_{p2})}
            \end{equation}

          \item Ganancia en \glsxtrshort{dc}
            \begin{equation}
              K = g_{m1} (r_{o2} || r_{o4}) g_{m6} (r_{o6} || r_{o7})
            \end{equation}

            \item Polos
            \begin{equation}
              \omega_{p1} = \frac{1}{(r_{o2} || r_{o4}) C_{gs6}}
            \end{equation}

            \begin{equation}
              \omega_{p2} = \frac{1}{(r_{o6} || r_{o7}) C_{L}}
            \end{equation}
          \end{itemize}

            En general \(\omega_{p2} \ll \omega_{p1}\) porque \(C_{L} \gg C_{gs6}\). No es deseable que la respuesta en frecuencia del amplificador dependa fuertemente de la carga.

        \subsubsection{Con compensación} \label{app:ecuaciones_para_el_amplificador_con_compensacion}
          \begin{itemize}
            \item Capacidad de carga vista por la primer etapa
            \begin{equation}
              C_{M} = (1 + g_{m6} (r_{o6} || r_{o7})) C_{c}
            \end{equation}

            \begin{equation}
              C_{M} \approx g_{m6} (r_{o6} || r_{o7}) C_{c}
            \end{equation}

            \item El polo \(\omega_{p1}\) pasa a ser dominante:
            \begin{equation}
              \omega_{p1} = \frac{1}{(r_{o2} || r_{o4}) C_{M}} \approx \omega_{p1} = \frac{1}{(r_{o2} || r_{o4 }) g_{m6} (r_{o6} || r_{o7}) C_{c}}
            \end{equation}

            \item La frecuencia del polo \(\omega_{p2}\) se incrementa:
            \begin{equation}
              \omega_{p2} \approx \frac{1}{(1/g_{m6})(C_{gs6} + C_{L})} = \frac{g_{m6}}{C_{gs6} + C_{L}}
            \end{equation}

            \item La frecuencia de cruce por cero:
            \begin{equation}
              \omega_{0} \approx \frac{g_{m1}}{C_{c}}
            \end{equation}

            \item Para que \(\omega_{p2} > \omega_{0}\):
            \begin{equation}
              C_{c} > \frac{g_{m1}}{g_{m6}}(C_{gs6} + C_{L})
            \end{equation}

            \item Con un cálculo más exacto de la función de transferencia se encuentra que existe un cero en el semiplano derecho \((\omega_{z} = -(g_{mg6}/C_{c}))\). Para que \(|{\omega_{z}}| \gg \omega_{0}\) se agrega una resistencia de compensación.

            \begin{equation}
              \omega_{z} = -\left( \frac{g_{m6}}{C_{c}} \right) \frac{1}{1-g_{m6}R_{c}}
            \end{equation}

            \item Si \(R_{C} = 1/g_{m6}\) el cero a parte real positiva desaparece.

            \item Para mejorar el margen de fase se puede hacer \(R_{C} > 1/g_{m6}\)
          \end{itemize}


        \subsubsection{Cálculo de polos y componentes}
          En este apartado se recuperan algunas de las ecuaciones vistas en la sección \refSectionName{app:ecuaciones_para_el_amplificador}, subsección \refSectionName{app:ecuaciones_para_el_amplificador_con_compensacion} para hacer la estimación de los valores esperables para nuestro diseño, así como también la estimación de algunas de las magnitudes necesarias para los componentes que forman parte del lazo de realimentación tipo Miller.

          \paragraph {Cálculos para \(\omega_{0}\):}

            Teniendo en cuenta los requisitos de frecuencia de corte para el amplificador:

            \begin{equation}
              \omega_{0} = 2\pi \cdot \SI{40}{\mega\radian\per\second} = 80\pi \SI{}{\mega\radian\per\second} 
            \end{equation}

            Y como \(\omega_{0}\) también es:

            \begin{equation}
              \omega_{0} \approx \frac{g_{m1}}{C_{c}} 
            \end{equation}

            Para nuestro capacitor \(C_{c} \approx \SI{2.5}{\pico\farad}\) hacemos:

            \begin{equation}
              g_{m1} \approx \omega_{0} C_{c} = 80\pi \SI{}{\mega\radian\per\second} \cdot \SI{2.5}{\pico\farad} = \SI{0.628}{\milli\siemens} 
            \end{equation}

            Como se define un \(g_{m1}/I_{D1} = 10\) nos queda:

            \begin{equation}
              I_{D1} = \frac{g_{m1}}{10} = \frac{\SI{0.628}{\milli\siemens}}{10} \approx \SI{62.83}{\micro\ampere} 
            \end{equation}

            Como \(g_{m1} = g_{m2}\) y por su topología \(I_{D1} = I_{D2}\), se infiere que la fuente de corriente que suministre el punto de polarización del par diferencial deberá ser capaz de gestionar:

            \begin{equation}
              I_{D5} = I_{D1} + I_{D2} = 2 I_{D1} = 2 \cdot \SI{62.83}{\micro\ampere} = \SI{125.66}{\micro\ampere} \approx \SI{125}{\micro\ampere} 
            \end{equation}


            \paragraph {Cálculos para \(\omega_{2}\):} Comenzamos el cálculo asumiendo:

            \begin{equation}
              \omega_{2} = 5 \cdot \omega_{0} = 5 \cdot 80\pi \SI{}{\mega\radian\per\second} = 400\pi \SI{}{\mega\radian\per\second}
            \end{equation}

            Y como \(\omega_{2}\) también es:

            \begin{equation}
              \omega_{2} \approx \frac{g_{m6}}{C_{L}} 
            \end{equation}

            Para nuestro capacitor requerido (en la definición de las características del amplificador) \(C_{L\;(max)} = \SI{20}{\pico\farad}\) hacemos:

            \begin{equation}
              g_{m6} \approx \omega_{2} C_{L} = 400\pi \SI{}{\mega\radian\per\second} \cdot \SI{20}{\pico\farad} = \SI{25.132}{\milli\siemens} 
            \end{equation}

            Como se define un \(g_{m6}/I_{D6} = 10\) nos queda:

            \begin{equation}
              I_{D6} = \frac{g_{m6}}{10} = \frac{\SI{25.132}{\milli\siemens}}{10} \approx \SI{2.5}{\milli\ampere} 
            \end{equation}

            Por la topología de la etapa de salida, se infiere que la fuente de corriente que suministre el punto de polarización deberá ser capaz de gestionar:

            \begin{equation}
              I_{D7} = I_{D6} \approx \SI{2.5}{\milli\ampere} 
            \end{equation}



  \section{Anexo \texorpdfstring{\(\beta\)}{Beta}} \label{app:beta}
    En esta sección del anexo se podrán encontrar principalmente todo lo referente a los dispositivos \glsxtrshort{pmos}. Se dividirá en varias sub-secciones aquellos análisis que fueran desarollados para su contraparte, los dispositivos \glsxtrshort{nmos}.

    También se incluirán el resto de imágenes, diagramas e información complementaria para \glsxtrshort{nmos} que por cuestiones de espacio o relevancia no fueran incluidos en el cuerpo principal del informe.


    \subsection{\glsxtrshort{nmos} versus \glsxtrshort{pmos}} \label{app:NMOS_vs_PMOS}

      El análisis de los dispositivos \glsxtrshort{pmos} requiere su propio apartado ya que para la mayoría de las tecnologías \glsxtrshort{cmos} estos son significativamente diferentes e inferiores comparados con los \glsxtrshort{nmos} \cite{analog_CMOS_design_IC_Razavi}.

      Si bien un dispositivo \glsxtrshort{pmos} es complementario al \glsxtrshort{nmos} ya descrito, y las ecuaciones que describen su comportamiento\footnote{Las cuales pueden ser revisadas en el \refSectionName{app:alpha}, sub-sección \refSectionName{subsec:eq_transistores_PMOS}} son idénticas en su deducción y aspecto, los valores de equivalencia que describen el comportamiento para una tecnología dada (como \(\mu_{n|p}\) y/o \(C_{ox}\)) distan de ser comparables entre los dispositivos para el nodo de fabricación\footnote{Las variaciones pueden llegar a ser muy significativas, tanto como \( \mu_{p} C_{ox} \approx 0,5 \mu_{n} C_{ox} \) llevando a una conducción de corriente y una transconductancia mucho menores comparado al dispositivo \glsxtrshort{nmos}. Como los dispositivos deben trabajar en conjunto, deben ser lo más parecidos posibles. Esto lleva a tener que compensar (generalmente con más área) a los dispositivos \glsxtrshort{pmos} \cite[página 35]{analog_CMOS_design_IC_Razavi}.} (en el \refSectionName{app:beta} se puede encontrar la hoja de datos del proceso con tablas que resumen los valores diferentes para transistores tipo N y tipo P)\footnote{Ver la tabla <<STANDARD TRANSISTORS>> en la segunda página de la hoja de datos del proceso (\refSectionName{app:proceso_datasheet}) para más detalles.}\footnote{En tecnologías más modernas, como los transistores fabricados en \SI{5}{\nano\meter}, las restricciones de fabricación equiparan las áreas necesarias para los transistores \glsxtrshort{nmos} y \glsxtrshort{pmos} debido a un empobrecimiento de las características eléctricas de movilidad para los \glsxtrshort{nmos} (\(\mu_{n}\)) y una mejora en el mismo parámetro para los \glsxtrshort{pmos} (\(\mu_{p}\)).}.

      \todo[inline]{Revisar de colocar una cita para el footnote de 5nm.}

      Para conocer la diferencia de comportamiento entre los dispositivos complementarios, esto es: comparar los distintos atributos de los transistores \glsxtrshort{pmos} y \glsxtrshort{nmos}, será preciso realizar más simulaciones, esta vez comparando las mismas dimensiones para ambos. Las características de los transistores serán:

      \begin{itemize}
        \item \glsxtrshort{pmos} <<canal corto>>: \(L = \SI{0.6}{\micro\meter}\)
        \item \glsxtrshort{pmos} <<canal largo>>: \(L = \SI{3}{\micro\meter}\)
        \item \glsxtrshort{pmos} <<canal largo>>: \(L = \SI{6}{\micro\meter}\)
        \item \(W/L = 5\)
      \end{itemize}

      Las curvas a analizar para el dispositivo \glsxtrshort{pmos}, serán:
      % las mismas realizadas en la sección anterior, a fines de comparar las mismas características para ambos dispositivos, estas son:

      \begin{itemize}
        \item \(I_{D}\) vs. \(V_{GS}\) (con escala lineal en ambos ejes).
        % \item \(I_{D}\) vs. \(V_{DS}\) generando un barrido paramétrico de \(V_{GS}\).
      \end{itemize}

      La topología a simular será la siguiente:

      \begin{figure}[H]
        \centering
        \input{../recursos/imagenes/esquematico/conexionado_PMOS_curva.tikz}
        \caption{Conexión para simulación de curva del dispositivo \glsxtrshort{pmos}.}
        \label{layout:conexionado_PMOS_curva}
      \end{figure}


    \subsection{Curvas fundamentales de los dispositivos considerando los corners principales}
      Con la intención de ampliar el contenido y poner de manifiesto los efectos que las variaciones PVT causan sobre los dispositivos es que en esta sección se presentan imágenes complementarias a las presentadas en el análisis inicial, pero ahora con la consideración de los corner principales.

      \subsubsection{Punto de operación}

        \begin{figure}[H]
          \centering
          \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
            \incfig{../recursos/imagenes/sim/punto-de-operacion/images/}{PMOS_punto-de-operacion_VGS_group}
            \caption{Comparativa de la tres longitudes de canal estudiadas}
            \label{fig:}
          \end{subfigure}
          ~
          \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
            \incfig{../recursos/imagenes/sim/punto-de-operacion/images/}{PMOS_punto-de-operacion_corners_0p6}
            \caption{\(L = \SI{0.6}{\micro\meter}\)}
            \label{fig:}
          \end{subfigure}
          \\
          \vspace*{2\baselineskip}
          \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
            \incfig{../recursos/imagenes/sim/punto-de-operacion/images/}{PMOS_punto-de-operacion_corners_3p0}
            \caption{\(L = \SI{3}{\micro\meter}\)}
            \label{fig:}
          \end{subfigure}
          ~
          \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
            \incfig{../recursos/imagenes/sim/punto-de-operacion/images/}{PMOS_punto-de-operacion_corners_6p0}
            \caption{\(L = \SI{6}{\micro\meter}\)}
            \label{fig:}
          \end{subfigure}
            \caption{Curva fundamentales de entrada para los dispositivos PMOS de la tecnología (punto de operación)}
            \label{fig:simulacion_ID_VGS_PMOS_corners_group}
        \end{figure}

        La \autoref{fig:simulacion_ID_VGS_PMOS_corners_group} mantiene los rangos en los ejes \(x\) e \(y\) entre las figuras de los dispositivos individuales para que sean comparables entre sí.
      

        \begin{figure}[H]
          \centering
          \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
            \incfig{../recursos/imagenes/sim/punto-de-operacion/images/}{NMOS_punto-de-operacion_VGS_group}
            \caption{Comparativa de la tres longitudes de canal estudiadas}
            \label{fig:}
          \end{subfigure}
          ~
          \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
            \incfig{../recursos/imagenes/sim/punto-de-operacion/images/}{NMOS_punto-de-operacion_corners_0p6}
            \caption{\(L = \SI{0.6}{\micro\meter}\)}
            \label{fig:}
          \end{subfigure}
          \\
          \vspace*{2\baselineskip}
          \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
            \incfig{../recursos/imagenes/sim/punto-de-operacion/images/}{NMOS_punto-de-operacion_corners_3p0}
            \caption{\(L = \SI{3}{\micro\meter}\)}
            \label{fig:}
          \end{subfigure}
          ~
          \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
            \incfig{../recursos/imagenes/sim/punto-de-operacion/images/}{NMOS_punto-de-operacion_corners_6p0}
            \caption{\(L = \SI{6}{\micro\meter}\)}
            \label{fig:}
          \end{subfigure}
            \caption{Curva fundamentales de entrada para los dispositivos NMOS de la tecnología (punto de operación)}
            \label{fig:simulacion_ID_VGS_NMOS_corners_group}
        \end{figure}

        La \autoref{fig:simulacion_ID_VGS_NMOS_corners_group} mantiene los rangos en los ejes \(x\) e \(y\) entre las figuras de los dispositivos individuales para que sean comparables entre sí.


  \section{Anexo \texorpdfstring{\(\gamma\)}{Gamma}} \label{app:gamma}
    % Código que refleja los valores extraídos y algunos consejos, es diferente
    % a lo que contiene el archivo 'C5_models.pdf'
    %\input{../recursos/parametros_proceso.html}

    \todo[inline]{Aclarar (o poner acá la referencia o el contenido, que existen dos tipos de reglas de diseño/guías/sugerencias (guidelines) las específicas del nodo (según el nodo de fabricación elegido/fabricante, etc) a pesar de ser mediante el servicio de \glsxtrshort{mosis} y las reglas/guidelines generales (CMP Minimum Density Rule y Antenna Rules \url{https://web.archive.org/web/20140407120450/}, \url{https://www.mosis.com/pages/Technical/Designrules/menu-designrules} que lleva a \url{https://web.archive.org/web/20140407120450/https://www.mosis.com/pages/Technical/Designrules/menu-designrules}}

    \subsection{Datasheet proceso C5 ON Semi} \label{app:proceso_datasheet}
      \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.75, page=1]{../recursos/informacion/ON_Semi/C5-D.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.75, page=2]{../recursos/informacion/ON_Semi/C5-D.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.75, page=3]{../recursos/informacion/ON_Semi/C5-D.pdf}
      \end{figure}

    \subsection{Valores extracción proceso C5 ON Semi} \label{app:proceso_valores}
      \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.75, page=1]{../recursos/informacion/ON_Semi/C5_models.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.75, page=2]{../recursos/informacion/ON_Semi/C5_models.pdf}
      \end{figure}

    \subsection{Reglas de diseño escalables para \glsxtrshort{cmos} de \glsxtrshort{mosis}} \label{app:reglas_CMOS_escalables_MOSIS}
      \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.75, page=2]{../../documentacion/scmos.pdf}
      \end{figure}

      {\let\thefootnote\relax\footnote{En este anexo se adjunta un extracto de algunas de las reglas de diseño, el documento completo puede encontrarse en: \citeurl{mosis_onsemi_c5_DRC}}}

      Por cuestiones de practicidad, se muestra a continuación una tabla con la descripción de todas las capas disponibles para fabricación para los diferentes procesos tecnológicos disponibles, con su formato de exportación correspondiente (\glsxtrshort{gds}):

    \begin{table}[htpb]
      \centering
      \resizebox{\textwidth}{!}{
        \begin{tabular}{@{}lccccl@{}}
          \input{../recursos/tablas/SCMOS_tech-stack.tex}
        \end{tabular}
      }
      \caption{Descripción completa de todas las capas disponibles para la fabricación \glsxtrshort{scmos}}
      \label{tab:SCMOS_teck-stack}
    \end{table}

      \todo[inline]{Se debería incluir más hojas o el documento completo o quitarlo y agregar solo una referencia al documento completo de forma bibliográfica?}

  
  \section{Anexo \texorpdfstring{\(\delta\)}{Delta}} \label{app:delta}
    En este apartado, podrá encontrarse todo el detalle de la configuración de cada una de las herramientas utilizadas, lo que comúnmente se conoce como <<flujo de trabajo>>.

    Así, para la realización de este y cualquier otro proyecto en microelectrónica, ya sea en el dominio analógico, digital o de tecnología mixta, la configuración del entorno de trabajo es uno de los puntos más importantes para lograr un resultado consistente y repetitivo además de asegurar el cumplimiento de las restricciones de la tecnología del nodo de fabricación elegido y aquellas otras potencialmente impuestas por el fabricante.
    \todo[inline]{Agregar una cita que respalde este hecho.}


    \subsection{Instalación de las herramientas de diseño}
      El proceso de instalación, y configuración, de las herramientas elegidas y utilizadas para el desarrollo del presente trabajo serán explicadas asumiendo el uso de un sistema operativo Linux. Sin embargo, salvo que se detalle lo contrario, pueden realizarse prácticamente el mismo procedimiento para la instalación en otros sistemas operativos, en cualquier caso se recomienda su uso en un sistema operativo basado en Linux.


      \subsubsection{Diseño esquemático}
        El diseño a nivel lógico o esquemático puede ser realizado basándose en una gran cantidad de herramientas. Desde el papel y lápiz hasta un software específico a tal fin. A lo largo del proyecto, el diseño esquemático del amplificador operacional fue realizado en dos plataformas de software específico diferentes:

        \begin{itemize}
          \item \refSectionName{subsec:electric}
          \item \refSectionName{subsec:ltspice}
        \end{itemize}

        Si bien su representación siempre fue la misma, simbolizando las relaciones y cantidades del circuito representado siempre de la misma forma, el fin específico de cada uno de esos programas es diferente. Al no contar el diseño con gran cantidad de elementos y conexiones, no se indagó en la posibilidad de utilizar algún formato estándar para la representación del netlist entre los dos programas.


      \subsubsection{CAD}
        Para la representación de las dimensiones físicas reales de los componentes que componen al amplificador, como: transistores, capacitores y puertos de conexión así también como para su conexionado, fue preciso el uso de un programa específico a tal fin. La configuración de este tipo de programas es fundamental para lograr un circuito que constructivamente se adecue a las reglas de diseño impuestas por el nodo y el fabricante. Para tal fin, el software utilizado fue: \refSectionName{subsec:electric}. La versión utilizada: 9.0.7. \refSectionName{subsec:electric} es un entorno de diseño que soporta múltiples plataformas, de código libre y abierto, en desarrollo desde 1983.


      \subsubsection{Simulación}
        \begin{itemize}
          \item <<\glsxtrshort{ngspice}>>
          \item <<\glsxtrshort{ltspice}>>
        \end{itemize}


      \subsubsection{Extracción}

        \begin{itemize}
          \item \refSectionName{subsec:electric}
        \end{itemize}

    \subsection{Configuración de las herramientas}

      \subsubsection{Electric} \label{subsec:electric}
        Para poder realizar las simulaciones haciendo uso de la herramienta \glsxtrshort{ltspice}, es preciso que la herramienta de CAD, extracción, etc. entregue y procese los archivos finales e intermedios en un formato en común con el software de simulación (como \glsxtrshort{ltspice}\footnote{Puede encontrar más información en \url{http://cmosedu.com/cmos1/ltspice/ltspice_electric.htm}. También en la bibliografía \cite{CMOS_edu}} o \glsxtrshort{ngspice}). Debido a esto es preciso realizar la siguiente configuración en el programa:

        \begin{quote}
          \begin{enumerate}
            \input{../recursos/informacion/configuracion-electric-general.tex}
          \end{enumerate}
        \end{quote}

        Si se lo desea, el programa soporta la ejecución de un comando (con posibles argumentos) luego de la escritura de un deck. Esta funcionalidad está pensada para lanzar un simulador o tarea de post-procesado.

        Una sugerencia es que se realice la ejecución de \glsxtrshort{ltspice} luego de la escritura del deck:

        \begin{quote}
          \begin{enumerate}
            \input{../recursos/informacion/configuracion-electric-spice.tex}
          \end{enumerate}
        \end{quote}

        Finalmente, es necesario indicar en la etapa de esquemático, el modelo \glsxtrshort{spice} al que responde cada elemento, de esta manera tanto la herramienta de esquematizado como la de layout y la herramienta de verificación de conexionado lógico pueden estar en sincronía, funcionar y detectar cualquier anomalía en el diseño. Para realizar lo anterior se deben realizar los siguientes pasos:

        \begin{quote}
          \begin{enumerate}
            \input{../recursos/informacion/configuracion-electric-modelos-MOS.tex}
          \end{enumerate}
        \end{quote}

      \paragraph{Simulación}
        \begin{quote}
          \begin{enumerate}
            \input{../recursos/informacion/configuracion-electric-simulacion.tex}
          \end{enumerate}
        \end{quote}

      \paragraph{Tecnología} \label{app:electric-configuracion_tecnologia}
        El archivo de tecnología \texttt{\detokenize{C5_models.txt}} (entregado por \glsxtrshort{mosis}) debe estar presente en la carpeta desde la que se ejecuta \refSectionName{subsec:electric}.
        Este archivo contiene la definición de los modelos de los transistores. Ambos: \glsxtrshort{nmos} y \glsxtrshort{pmos}, caracterizados (según los procesos del fabricante) para el nodo de la tecnología ONSEMI C5.

        \begin{quote}
          \begin{enumerate}
            \input{../recursos/informacion/configuracion-electric-tecnologia.tex}
          \end{enumerate}
        \end{quote}

        \begin{figure}[H]
          \centering
          \includegraphics[width=\textwidth]{electric/preferences-technology-technology.png}
          \caption{Configuración de la tecnología, nodo C5.}
        \end{figure}

        \begin{figure}[H]
          \centering
          \includegraphics[width=0.9\textwidth]{electric/preferences-technology-scale.png}
          \caption{Configuración de la escala (\SI{}{\lambda}) del nodo.}
          \label{fig:preferences-technology-scale}
        \end{figure}

        Al finalizar toda la configuración, se puede solicitar a la herramienta un resumen de validación de la configuración haciendo:

        \begin{quote}
          \begin{enumerate}
            \input{../recursos/informacion/configuracion-electric-tecnologia_menu-validacion.tex}
          \end{enumerate}
        \end{quote}

        El resultado para nuestro caso es el siguiente:
        \lstinputlisting[basicstyle=\tiny]{../recursos/informacion/configuracion-electric-tecnologia_validacion.tex}


      \paragraph{Celdas/Vistas} \label{app:creacion_vistas}
        Para comenzar con el diseño cualquier etapa del trabajo en \refSectionName{subsec:electric}, será preciso crear en la herramienta la celda (o vista, como también se la conoce) sobre la que vamos trabajar cierto aspecto del diseño.

        Para llevar a cabo lo anterior será preciso realizar los siguientes pasos:

        \begin{enumerate}
          \item \texttt{Cell} \(\rightarrow\) \texttt{New Cell}.
            En el menú emergente (\autoref{fig:electric_new-cell}) será preciso elegir:
            \begin{itemize}
              \item La librería a la que se quiere agregar la vista. Por defecto la actual.
              \item El nombre de la celda a crear.
              \item El tipo de vista. En nuestro trabajo solo son utilizadas las vistas:
              \begin{itemize}
                \item \texttt{schematic}: Vista lógica, donde se realiza el conexionado de componentes con su valor y caracterización.
                \item \texttt{icon}: Vista lógica, para la creación de símbolos, se condensa la complejidad de partes del diseño.
                \item \texttt{layout}: Vista física, representa físicamente los componentes lógicos descritos en la vista esquemática, representa la capa de fabricación.
              \end{itemize}
              \item La tecnología. Será la misma que la configurada para el proyecto (librería).
            \end{itemize}
          \item Para comenzar a utilizar la vista creada será necesario seleccionarla en la pestaña \texttt{Explorer}, para luego comenzar a insertar objetos, símbolos, texto, definiciones, etc.
        \end{enumerate}

        \begin{figure}[H]
          \centering
          \includegraphics[width=0.5\textwidth]{electric/cell-new_cell-layout.png}
          \caption{Menú para la creación de nueva celda en \refSectionName{subsec:electric}.}
          \label{fig:electric_new-cell}
        \end{figure}

      \paragraph{Layout} \label{app:layout_MOSFET}
        \subparagraph{\glsxtrshort{mosfet}}
          Para el dibujado de los transistores del diseño se deberá contar previamente con una vista de tipo \texttt{layout}, para luego seguir estos pasos:
          \begin{enumerate}
            \item Para crear un transistor \glsxtrshort{nmos} (\glsxtrshort{pmos}) es necesario agregar al layout desde la pestaña de \texttt{Components} un transistor \glsxtrshort{nmos} (\glsxtrshort{pmos}) y dos contactos tipo \texttt{nAct} (\texttt{pAct}). Luego podrá accederse a la modificación de los parámetros del mismo. Será necesario modificar ancho (\(W\)) y largo (\(L\)) para coincidir con el correspondiente en el esquemático.
            \item Lo propio deberá hacerse en cuanto al ancho (\(W\)) para los contactos \texttt{nAct} (\texttt{pAct}).
            \item Se deberán unir en forma lógica los dos elementos anteriores (mediante arcos tipo \texttt{nActive} para los \glsxtrshort{nmos} y \texttt{pActive} para los \glsxtrshort{pmos}) y además generar un solapamiento de los distintos contactos de los transistores (multiplicadores/fingers).
            \item Finalmente, verificar \glsxtrshort{drc} en el diseño.
          \end{enumerate}

        \subparagraph{Rieles de alimentación}
          Los rieles de alimentación para el límite superior de tensión (\(V_{DD}\)) se implementan mediante la creación de regiones \texttt{nWell}, mientras que aquellos para el límite inferior de tensión (\(GND\) o \(V_{SS}\)) mediante un regiones \texttt{pWell}.

        \subparagraph{Conexionado}
          Se distinguen dos tipos de conexionado:
          \begin{itemize}
            \item Por capa de \textbf{metal}: Utilizado en forma general para las rutas de conexión entre diversos puntos del layout, así como para la conexión de terminales como sumidero (\(Drain\)) o fuente (\(Source\)).
            \item Por capa de \textbf{poly}: Utilizado en forma exclusiva por los terminales compuerta (\(Gate\)) de los transistores \glsxtrshort{mos}.
          \end{itemize}
          Cada uno de los anteriores puede contar con sus vías para lograr la interacción entre diversas capas de metal o poly. 

          \subparagraph{I/O} Los puertos de entrada y salida son otro de los tipos de elementos disponibles en la pestaña de \texttt{Components}, y que condensan las reglas físicas para crear un puerto válido para la tecnología de fabricación con la que se trabaja. Por este motivo, cada capa cuenta con su propio tipo de puerto de conexión.


        \subsubsection{\glsxtrshort{ltspice}\textsuperscript{\tiny\textregistered}} \label{subsec:ltspice}

        Para la correcta configuración de \glsxtrshort{ltspice} para las funciones de simulación, es preciso realizar los siguientes chequeos y selecciones de opciones: 

        \begin{enumerate}
          \item \texttt{Tools} \(\rightarrow\) \texttt{Control Panel} \(\rightarrow\) \texttt{Operation} \(\rightarrow\) \texttt{<<Automatically delete .raw files[*]>>} \(\rightarrow\) \texttt{Unchecked (no)}.
        \end{enumerate}

        \begin{figure}[H]
          \centering
          \includegraphics[width=0.65\textwidth]{LTspice/tools-control_panel-operation.png}
          \caption{Configuración de operación del simulador, manejo de archivos operativos.}
        \end{figure}

        \begin{figure}[H]
          \centering
          \includegraphics[width=0.9\textwidth]{electric/preferences-tools-NCC.png}
          \caption{Configuración de la herramienta de verificación \glsxtrfull{ncc} <<\texttt{NCC} (Network Consistency Check)>>.}
        \end{figure}


  \section{Anexo \texorpdfstring{\(\epsilon\)}{Epsilon}} \label{app:epsilon}
    \begin{figure}[H]
      \centering
      \includegraphics[scale=0.78, page=1]{../recursos/informacion/datasheets/sbos923f.pdf}
      \label{datasheet:lmv358}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
      \centering
      \includegraphics[scale=0.78, page=1]{../recursos/informacion/datasheets/lm358.pdf}
      \label{datasheet:lm358}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
      \centering
      \includegraphics[scale=0.78, page=1]{../recursos/informacion/datasheets/tl072h.pdf}
      \label{datasheet:tl07xx}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
      \centering
      \includegraphics[scale=0.78, page=1]{../recursos/informacion/datasheets/lm741.pdf}
      \label{datasheet:lm741}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
      \centering
      \includegraphics[scale=0.78, page=1]{../recursos/informacion/datasheets/op07c.pdf}
      \label{datasheet:op07x}
    \end{figure}


  % \section{Anexo \texorpdfstring{\(\zeta\)}{Dseta}} \label{app:dseta}
  %   En este anexo se podrá encontrar una pequeña referencia a los comandos \glsxtrshort{spice} que existen y su sintaxis, así como también varios ejemplos tal cual fueron utilizadas en algunas de las simulaciones del presente trabajo. 

  %   \subsection{Recursos de simulación}
  %     \lstinputlisting[language=bash]{../recursos/codigo/comandos_spice.spi}
  %     \todo[inline]{Referencia quizás como footnote o cita del data sheet o cada uno de los comandos de Spice}

  %   \subsection{Configuración global del entorno de simulación en \glsxtrshort{spice}}
  %     \lstinputlisting[language=bash]{../recursos/codigo/comandos_spice_global.spi}

  %   \subsection{Configuración particular del entorno de simulación en \glsxtrshort{spice}}
  %     \lstinputlisting[language=bash]{../recursos/codigo/comandos_spice_particular.spi}


  \section{Anexo \texorpdfstring{\(\eta\)}{Eta}} \label{app:eta}
    En este anexo se encuentran las imágenes para cada una de las capas de fabricación del layout del amplificador.

    \begin{figure}[H]
      \centering
      \includegraphics[width=\textwidth]{
        signoff/GDS/opamp.png
      }
      \caption{Todas las capas de fabricación para amplificador superpuestas}
        % \label{}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
      \centering
      \begin{subfigure}[t]{0.45\textheight}
        \includegraphics[height=0.45\textheight]{
            signoff/GDS/25.png
        }
        \caption{Capa 25}
        % \label{}
      \end{subfigure}
      \\
      \begin{subfigure}[t]{0.45\textheight}
        \includegraphics[height=0.45\textheight]{
            signoff/GDS/41.png
        }
        \caption{Capa 41}
        % \label{}
      \end{subfigure}
      \caption{Capas 25 y 41 del proceso de fabricación para el amplificador}
      % \label{fig:}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
      \centering
      \begin{subfigure}[t]{0.45\textheight}
        \includegraphics[height=0.45\textheight]{
            signoff/GDS/42.png
        }
        \caption{Capa 42}
        % \label{}
      \end{subfigure}
      \\
      \begin{subfigure}[t]{0.45\textheight}
        \includegraphics[height=0.45\textheight]{
            signoff/GDS/43.png
        }
        \caption{Capa 43}
        % \label{}
      \end{subfigure}
      \caption{Capas 42 y 43 del proceso de fabricación para el amplificador}
      % \label{fig:}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
      \centering
      \begin{subfigure}[t]{0.45\textheight}
        \includegraphics[height=0.45\textheight]{
            signoff/GDS/44.png
        }
        \caption{Capa 44}
        % \label{}
      \end{subfigure}
      \\
      \begin{subfigure}[t]{0.45\textheight}
        \includegraphics[height=0.45\textheight]{
            signoff/GDS/45.png
        }
        \caption{Capa 45}
        % \label{}
      \end{subfigure}
      \caption{Capas 44 y 45 del proceso de fabricación para el amplificador}
      % \label{fig:}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
      \centering
      \begin{subfigure}[t]{0.45\textheight}
        \includegraphics[height=0.45\textheight]{
            signoff/GDS/46.png
        }
        \caption{Capa 46}
        % \label{}
      \end{subfigure}
      \\
      \begin{subfigure}[t]{0.45\textheight}
        \includegraphics[height=0.45\textheight]{
            signoff/GDS/49.png
        }
        \caption{Capa 49}
        % \label{}
      \end{subfigure}
      \caption{Capas 46 y 49 del proceso de fabricación para el amplificador}
      % \label{fig:}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
      \centering
      \begin{subfigure}[t]{0.45\textheight}
        \includegraphics[height=0.45\textheight]{
            signoff/GDS/50.png
        }
        \caption{Capa 50}
        % \label{}
      \end{subfigure}
      \\
      \begin{subfigure}[t]{0.45\textheight}
        \includegraphics[height=0.45\textheight]{
            signoff/GDS/51.png
        }
        \caption{Capa 51}
        % \label{}
      \end{subfigure}
      \caption{Capas 50 y 51 del proceso de fabricación para el amplificador}
      % \label{fig:}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
      \centering
      \begin{subfigure}[t]{0.45\textheight}
        \includegraphics[height=0.45\textheight]{
            signoff/GDS/56.png
        }
        \caption{Capa 56}
        % \label{}
      \end{subfigure}
      \\
      \begin{subfigure}[t]{0.45\textheight}
        \includegraphics[height=0.45\textheight]{
            signoff/GDS/61.png
        }
        \caption{Capa 61}
        % \label{}
      \end{subfigure}
      \caption{Capas 56 y 61 del proceso de fabricación para el amplificador}
      % \label{fig:}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
      \centering
      \begin{subfigure}[t]{0.45\textheight}
        \includegraphics[height=0.45\textheight]{
            signoff/GDS/62.png
        }
        \caption{Capa 62}
        % \label{}
      \end{subfigure}
      \caption{Capa 62 del proceso de fabricación para el amplificador}
      % \label{fig:}
    \end{figure}
